\chapter{Nachbildung des Quadrocopterfluges in Russland}
\label{chap:nachbildung_des_quadrocopter}
Mithilfe des Videos \textcolor{red}{Koriakin} und den in der Beschreibung gemachten Angaben, soll der Flug eines Quadrocopters auf \SI{10,2}{km} Höhe im erstellten Tool nachgebildet werden. Es soll dabei die Validität des Modells und die Glaubwürdigkeit des Fluges an sich überprüft werden. 
\section{Komponenten des Quadrocopters}
\label{sec:komponenten}
Im Folgenden sind alle technischen Daten, die im Programm eingebracht wurden aufgelistet. Diese sind aus dem Video und den Beschreibungen zu dem Quadrocopter entnommen worden. Fehlende Daten wurden geschätzt oder sind beim Piloten nachgefragt worden.
\subsubsection{Motor}
Als Motor wurden Cobra CM-2206/30 verwendet. Die technischen Spezifikation sind in \ref{tab:mot_cobra_parameter} aufgelistet.
\begin{center}
	\captionof{table}{Motorparameter des Cobra CM-2206/30}
	\begin{tabular}{l l l} \hline
		 Parameter & Variablenname & Wert \\ \hline
		 Innenwiderstand \ensuremath{R_i} & \texttt{R\_i} & \SI{0,123}{\ohm} \\
		 Geschwindigkeitskonstante \ensuremath{K_v} & \texttt{K\_V} & \SI{1200}{RPM/V} \\
		 Leerlaufstrom \ensuremath{I_0} & \texttt{I\_O} & \SI{0,52}{A}  \\
		 maximaler Dauerstrom \ensuremath{I_{max}} & \texttt{I\_max} & \SI{40}{A} \\
		 Motormasse \ensuremath{m_{Mot}} & \texttt{m\_Mot} & \SI{0,0365}{kg} \\ \hline
	\end{tabular}	
	\label{tab:mot_cobra_parameter}
\end{center}
\subsubsection{Propeller}
Als Propeller wurden 4 Gemfan7038-Propeller eingesetzt. Das sind Propeller mit einem Durchmesser von \SI{7}{in} und einem Pitch von \SI{3,8}{in}. Für diesen Propeller wurden entsprechende Propeller aus der APC Datenbank mit den gleichen Abmessungen verwendet.
\subsubsection{Batterie}
Die Batterie ist eine selbst gebaute LiIon Batterie in der Bauform 4s3p. Die verwendeten Zellen waren Sony / Murata Konion US18650VTC6 3000mAh - 30A. Diese haben eine Kapazität von 3000mAh. Die  
\begin{center}
	\captionof{table}{Batterieparameter}
	\begin{tabular}{l l l} \hline
		 Parameter & Variablenname & Einheit \\ \hline
		 Energiedichte \ensuremath{\frac{E_{Bat}}{m_{Bat}}}& \texttt{E\_Dichte} & \SI{750000}{J/kg} \\
		 Anzahl der Batteriezellen \ensuremath{N_{Bat,cell}} & \texttt{N\_bat\_cell} & \SI{4}{} \\
		 nominale Spannung pro Batteriezelle \ensuremath{U_{Bat,cell}} & \texttt{U\_bat\_nom} & \SI{3,7}{V} \\
		 minimale Spannung pro Batteriezelle \ensuremath{U_{Bat,cell,min}} & \texttt{U\_bat\_min} & \SI{2,875}{V} \\
		 Peukert-Konstante \ensuremath{P}& \texttt{P\_bat\_Peukert} & \ensuremath{1,05} \\
		 Maximale C-Rate \ensuremath{C_{rate,max}} & \texttt{C\_Rate\_max} & \SI{50}{} \\
		 Batteriemasse \ensuremath{m_{Bat}} & \texttt{m\_bat} & \SI{0,55}{kg} \\ \hline
	\end{tabular}	
	\label{tab:bat_4s3p_parameter}
\end{center}
\textcolor{red}{Batteriekapazität herausfinden} vermutlich 9 - 9,5 Ah im Video nur auf A bezogen (Frage,was das bedeutet) 
\subsubsection{Qudrocopterabmaße}

\section{Nachbildung im Programm}
\label{sec:nachbildung_im_programm}

\section{Ergebnisse}
\label{sec:ergebnisse_quadrocopter}

\section{Diskussion}
\label{sec:nachbildung_diskussion}
